\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[a4paper, left=2cm, right=2cm, top=2cm, bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{dsfont}
\usepackage[fleqn]{amsmath}
\usepackage{amssymb,amstext}
\begin{document}
\setcounter{secnumdepth}{0}
\newcommand{\p}[2]{\left\langle#1,\;#2\right\rangle}
\begin{center}
	UNIVERSIDADE FEDERAL DA PARAÍBA\\
	Introdução à Álgebra Linear\\
	Terceira Lista\\
	Paulo Ricardo Seganfredo Campana
\end{center}

\section{Boldrini}
\subsection{Questão 1.}
\subsubsection{a) $\p{v}{w} = x_{1}y_{1} + x_{2}y_{2} + x_{3}y_{3} \hfill v = (x_{1},x_{2},x_{3}), w = (y_{1},y_{2},y_{3})$}

\[p1: \p{v}{v} = x_{1}^{2} + x_{2}^{2} + x_{3}^{2} \geq 0\]
\[\qquad \text{ pois são números reais ao quadrado e somente } 0 \text{ quando } v = (0,0,0)\]
\[p2: \p{v+w}{u} = (x_{1}+y_{1})z_{1} + (x_{2}+y_{2})z_{2} + (x_{3}+y_{3})z_{3} =\]
\[\qquad = x_{1}z_{1} + y_{1}z_{1} + x_{2}z_{2} + y_{2}z_{2} + x_{3}z_{3} + y_{3}z_{3} = \p{v}{u} + \p{w}{u}\]
\[p3: \p{v}{w} = x_{1}y_{1} + x_{2}y_{2} + x_{3}y_{3} = y_{1}x_{1} + y_{2}x_{2} + y_{3}x_{3} = \p{w}{v}\]
\[p4: \p{\alpha v}{w} = \alpha x_{1}y_{1} + \alpha x_{2}y_{2} + \alpha x_{3}y_{3} = \alpha(x_{1}y_{1} + x_{2}y_{2} + x_{3}y_{3}) = \alpha \p{v}{w} \hfill \blacksquare\]

\subsubsection{b) $\p{v_{1}}{v_{2}} = 2x_{1}x_{2} - x_{1}y_{2} - x_{2}y_{1} + y_{1}y_{2} \hfill v_{1} = (x_{1},y_{1}), v_{2} = (x_{2},y_{2})$}

\[p1: \p{v_{1}}{v_{1}} = 2x_{1}^{2} - 2x_{1}y_{1} + y_{1}^{2} = x_{1}^{2} + (x_{1}-y_{1})^{2} \geq 0\]
\[\qquad \text{ pois são números reais ao quadrado e somente } 0 \text{ quando } v_{1} = (0,0)\]
\[p2: \p{v_{1}+v_{2}}{v_{3}} = 2(x_{1}+x_{2})x_{3} - (x_{1}+x_{2})y_{3} - x_{3}(y_{1}+y_{2}) + (y_{1}+y_{2})y_{3} =\]
\[\qquad = 2x_{1}x_{3}+2x_{2}x_{3} - x_{1}y_{3}-x_{2}y_{3} - x_{3}y_{1}-x_{3}y_{2} + y_{1}y_{3}+y_{2}y_{3} = \p{v_{1}}{v_{3}} + \p{v_{2}}{v_{3}}\]
\[p3: \p{v_{1}}{v_{2}} = 2x_{1}x_{2} - x_{1}y_{2} - x_{2}y_{1} + y_{1}y_{2} = 2x_{2}x_{1} - x_{2}y_{1} - x_{1}y_{2} + y_{2}y_{1} = \p{v_{2}}{v_{1}}\]
\[p4: \p{\alpha v_{1}}{v_{2}} = \alpha2x_{1}x_{2} - \alpha x_{1}y_{2} - \alpha x_{2}y_{1} + \alpha y_{1}y_{2} = \alpha(2x_{1}x_{2} - x_{1}y_{2} - x_{2}y_{1} + y_{1}y_{2}) = \alpha \p{v_{1}}{v_{2}} \hfill \blacksquare\]

\subsubsection{c) $\p{f_{1}}{f_{2}} = \displaystyle \int_{0}^{1} f_{1}(t)f_{2}(t) dt$}

\[p1: \p{f_{1}}{f_{1}} = \int_{0}^{1} f_{1}^{2}(t) dt \geq 0\]
\[\qquad \text{pois } f_{1}^{2}(t) \text{ é uma função positiva então sua área é positiva, e somente } 0 \text{ quando } f_{1}(t) = 0\]
\[p2: \p{f_{1}+f_{2}}{f_{3}} = \int_{0}^{1} (f_{1}(t)+f_{2}(t))f_{3}(t) dt =\]
\[= \int_{0}^{1} f_{1}(t)f_{3}(t) dt + \int_{0}^{1} f_{2}(t)f_{3}(t) dt = \p{f_{1}}{f_{3}} + \p{f_{2}}{f_{3}}\]
\[p3: \p{f_{1}}{f_{2}} = \int_{0}^{1} f_{1}(t)f_{2}(t) dt = \int_{0}^{1} f_{2}(t)f_{1}(t) dt = \p{f_{2}}{f_{1}}\]
\[p4: \p{\alpha f_{1}}{f_{2}} = \int_{0}^{1} \alpha f_{1}(t)f_{2}(t) dt = \alpha \int_{0}^{1} f_{1}(t)f_{2}(t) dt = \alpha \p{f_{1}}{f_{2}} \hfill \blacksquare\]

\subsection{Questão 2. $f(v_{1},v_{2}) = 2x_{1}x_{2}+x_{1}y_{2}+x_{2}y_{1}+y_{1}y_{2} \hfill v_{1}=(x_{1},y_{1}), v_{2} = (x_{2},y_{2})$}

\[p1: f(v_{1},v_{1}) = 2x_{1}^{2}+2x_{1}y_{1}+y_{1}^{2} = x_{1}^{2} + (x_{1}+y_{1})^{2} \geq 0\]
\[\qquad \text{ pois são números reais ao quadrado e somente } 0 \text{ quando } v_{1} = (0,0)\]
\[p2: f(v_{1}+v_{2},v_{3}) = 2(x_{1}+x_{2})x_{3} + (x_{1}+x_{2})y_{3} + x_{3}(y_{1}+y_{2}) + (y_{1}+y_{2})y_{3} =\]
\[\qquad = 2x_{1}x_{3}+2x_{2}x_{3} + x_{1}y_{3}+x_{2}y_{3} + x_{3}y_{1}+x_{3}y_{2} + y_{1}y_{3}+y_{2}y_{3} = f(v_{1},v_{3}) + f(v_{2},v_{3})\]
\[p3: f(v_{1},v_{2}) = 2x_{1}x_{2} + x_{1}y_{2} + x_{2}y_{1} + y_{1}y_{2} = 2x_{2}x_{1} + x_{2}y_{1} + x_{1}y_{2} + y_{2}y_{1} = f(v_{2},v_{1})\]
\[p4: f(\alpha v_{1},v_{2}) = 2\alpha x_{1}x_{2} + \alpha x_{1}y_{2} + \alpha x_{2}y_{1} + \alpha y_{1}y_{2} = \alpha(2x_{1}x_{2} + x_{1}y_{2} + x_{2}y_{1} + y_{1}y_{2}) = \alpha f(v_{1},v_{2}) \hfill \blacksquare\]

\subsection{Questão 3. Desigualdade triangular}

\[||v+w||^{2} = \p{v+w}{v+w} = \p{v}{v} + 2\p{v}{w} + \p{w}{w}\]
\[\p{v}{v} + 2\p{v}{w} + \p{w}{w} \leq ||v||^{2}+2||v||||w||+||w||^{2} = (||v||+||w||)^{2}\]
\[||v+w||^{2} \leq (||v||+||w||)^{2} \longrightarrow ||v+w|| \leq ||v||+||w||\]

\subsection{Questão 4. $\beta = \lbrace (1,2),(2,1) \rbrace$}

\[v_{1}' = (1,2) \quad u_{1} = \dfrac{(1,2)}{||(1,2)||} = \dfrac{(1,2)}{\sqrt{5}} = \left( \dfrac{1}{\sqrt{5}}, \dfrac{2}{\sqrt{5}} \right)\]
\[v_{2}' = (2,1) - \dfrac{\p{(2,1)}{(1,2)}}{\p{(1,2)}{(1,2)}} (1,2) = (2,1) - \dfrac{4}{5} (1,2) = \left( \dfrac{6}{5}, -\dfrac{3}{5} \right)\]
\[u_{2} = \dfrac{\left( \dfrac{6}{5}, -\dfrac{3}{5} \right)}{\biggr|\biggr| \left( \dfrac{6}{5}, -\dfrac{3}{5} \right) \biggr|\biggr|} = \dfrac{\left( \dfrac{6}{5}, -\dfrac{3}{5} \right)}{\dfrac{3}{\sqrt{5}}} = \left( \dfrac{2}{\sqrt{5}}, -\dfrac{1}{\sqrt{5}} \right)\]
\[\beta' = \left\lbrace \left( \dfrac{1}{\sqrt{5}}, \dfrac{2}{\sqrt{5}} \right), \left( \dfrac{2}{\sqrt{5}}, -\dfrac{1}{\sqrt{5}} \right) \right\rbrace\]

\subsection{Questão 5. $\beta = \lbrace (1,1,0), (1,0,1), (0,2,0) \rbrace$}

\[v_{1}' = (1,1,0) \quad u_{1} = \dfrac{(1,1,0)}{||(1,1,0)||} = \dfrac{(1,1,0)}{\sqrt{2}} = \left( \dfrac{1}{\sqrt{2}}, \dfrac{1}{\sqrt{2}}, 0 \right)\]
\[v_{2}' = (1,0,1) - \dfrac{\p{(1,0,1)}{(1,1,0)}}{\p{(1,1,0)}{(1,1,0)}} (1,1,0) = (1,0,1) - \dfrac{1}{2}(1,1,0) = \left( \dfrac{1}{2}, -\dfrac{1}{2}, 1\right)\]
\[u_{2} = \dfrac{\left( \dfrac{1}{2}, -\dfrac{1}{2}, 1\right)}{\biggr|\biggr| \left( \dfrac{1}{2}, -\dfrac{1}{2}, 1\right) \biggr|\biggr|} = \dfrac{\left( \dfrac{1}{2}, -\dfrac{1}{2}, 1\right)}{\sqrt{\dfrac{3}{2}}} = \left( \dfrac{1}{\sqrt{6}}, -\dfrac{1}{\sqrt{6}}, \dfrac{\sqrt{2}}{\sqrt{3}}\right)\]
\[v_{3}' = (0,2,0) - \dfrac{\p{(0,2,0)}{\left( \dfrac{1}{2}, -\dfrac{1}{2}, 1\right)}}{\p{\left( \dfrac{1}{2}, -\dfrac{1}{2}, 1\right)}{\left( \dfrac{1}{2}, -\dfrac{1}{2}, 1\right)}} \left( \dfrac{1}{2}, -\dfrac{1}{2}, 1\right) - \dfrac{\p{(0,2,0)}{(1,1,0)}}{\p{(1,1,0)}{(1,1,0)}} (1,1,0)\]
\[(0,2,0) - \dfrac{-1}{\dfrac{3}{2}} \left( \dfrac{1}{2}, -\dfrac{1}{2}, 1\right) - \dfrac{2}{2}(1,1,0) = (0,2,0) + \left( \dfrac{1}{3}, -\dfrac{1}{3}, \dfrac{2}{3} \right) - (1,1,0) = \left( -\dfrac{2}{3}, \dfrac{2}{3}, \dfrac{2}{3} \right)\]
\[u_{3} = \dfrac{\left( -\dfrac{2}{3}, \dfrac{2}{3}, \dfrac{2}{3} \right)}{\biggr|\biggr| \left( -\dfrac{2}{3}, \dfrac{2}{3}, \dfrac{2}{3} \right) \biggr|\biggr|} = \dfrac{\left( -\dfrac{2}{3}, \dfrac{2}{3}, \dfrac{2}{3} \right)}{\dfrac{2}{\sqrt{3}}} = \left( -\dfrac{1}{\sqrt{3}}, \dfrac{1}{\sqrt{3}}, \dfrac{1}{\sqrt{3}}\right)\]
\[\beta' = \left\lbrace \left( \dfrac{1}{\sqrt{2}}, \dfrac{1}{\sqrt{2}}, 0 \right), \left( \dfrac{1}{\sqrt{6}}, -\dfrac{1}{\sqrt{6}}, \dfrac{\sqrt{2}}{\sqrt{3}}\right), \left( -\dfrac{1}{\sqrt{3}}, \dfrac{1}{\sqrt{3}}, \dfrac{1}{\sqrt{3}}\right) \right\rbrace\]

\subsection{Questão 6. $\beta = \lbrace (-1,1), (1,1) \rbrace \hfill \p{v_{1}}{v_{2}} = 2x_{1}x_{2}+x_{1}y_{2}+x_{2}y_{1}+y_{1}y_{2}$}

\[v_{1}' = (-1,1) \quad u_{1} = \dfrac{(-1,1)}{||(-1,1)||} = \dfrac{(-1,1)}{1} = (-1,1)\]
\[v_{2}' = (1,1) - \dfrac{\p{(1,1)}{(-1,1)}}{\p{(-1,1)}{(-1,1)}}(-1,1) = (1,1) - \dfrac{-1}{1}(-1,1) = (0,2)\]
\[u_{2} = \dfrac{(0,2)}{||(0,2)||} = \dfrac{(0,2)}{\sqrt{4}} = (0,1)\]
\[\beta' = \lbrace (-1,1), (0,1) \rbrace\]

\subsection{Questão 7. $V = \lbrace (x,y,z) \in \mathds{R}^{3}; x-y+z=0 \rbrace$}

\[x-y+z=0 \quad y = x+z \quad v = (x, x+z, z) = x(1,1,0) + y(0,1,1) = [(1,1,0),(0,1,1)]\]
\[v_{1}' = (1,1,0) \quad u_{1} = \dfrac{(1,1,0)}{||(1,1,0)||} = \dfrac{(1,1,0)}{\sqrt{2}} = \left( \dfrac{1}{\sqrt{2}}, \dfrac{1}{\sqrt{2}}, 0 \right)\]
\[v_{2}' = (0,1,1) - \dfrac{\p{(0,1,1)}{(1,1,0)}}{\p{(1,1,0)}{(1,1,0)}}(1,1,0) = (0,1,1) - \dfrac{1}{2}(1,1,0) = \left(-\dfrac{1}{2}, \dfrac{1}{2}, 1\right)\]
\[u_{2} = \dfrac{\left(-\dfrac{1}{2}, \dfrac{1}{2}, 1\right)}{\biggr|\biggr|\left(-\dfrac{1}{2}, \dfrac{1}{2}, 1\right)\biggr|\biggr|} = \dfrac{\left(-\dfrac{1}{2}, \dfrac{1}{2}, 1\right)}{\sqrt{\dfrac{3}{2}}} = \left( -\dfrac{1}{\sqrt{6}}, \dfrac{1}{\sqrt{6}}, \dfrac{\sqrt{2}}{\sqrt{3}} \right)\]
\[\beta' = \left\lbrace \left( \dfrac{1}{\sqrt{2}}, \dfrac{1}{\sqrt{2}}, 0 \right), \left( -\dfrac{1}{\sqrt{6}}, \dfrac{1}{\sqrt{6}}, \dfrac{\sqrt{2}}{\sqrt{3}} \right) \right\rbrace\]

\subsection{Questão 8. $W = [(1,0,1),(1,1,0)] = (a+b,b,a)$}
\subsubsection{a) $\p{v}{w}$ usual}

\[W^{\perp} = \lbrace v \in \mathds{R}^{3}; \p{v}{(1,0,1)} = 0 \wedge \p{v}{(1,1,0)} = 0 \rbrace \hfill v = (x,y,z)\]
\[\p{(x,y,z)}{(1,0,1)} = x+z = 0 \quad \p{(x,y,z)}{(1,1,0)} = x+y = 0\]
\[\left\{ \begin{array}{@{}l@{}} x+z=0 \longrightarrow z=-x \\ x+y=0 \longrightarrow y=-x \end{array} \right. \quad v = (x,-x,-x)\]
\[W^{\perp} = [(1,-1,-1)]\]

\subsubsection{b) $\p{(x,y,z)}{(x',y',z')} = 2xx'+yy'+zz'$}

\[\p{(x,y,z)}{((1,0,1))} = 2x+z = 0 \quad \p{x,y,z}{(1,1,0)} = 2x+y = 0\]
\[\left\{ \begin{array}{@{}l@{}} 2x+z=0 \longrightarrow z=-2x \\ 2x+y=0 \longrightarrow z=-2x \end{array} \right. \quad v = (x,-2x,-2x)\]
\[W^{\perp} = [(1,-2,-2)]\]

\subsection{Questão 9. $T(x,y,z) = (z,x-y,-z)$}
\subsubsection{a) $\p{v}{w} usual$}

\[W = N(T) = \lbrace (x,y,z) \in \mathds{R}^{3}; (z,x-y,-z) = 0 \rbrace\]
\[\left\{ \begin{array}{@{}l@{}} z=0 \\ x-y=0 \longrightarrow x=y \\ -z=0 \end{array} \right. \quad W = (x,x,0) = [(1,1,0)]\]
\[\p{(a,b,c)}{(1,1,0)} = a+b = 0 \longrightarrow b=-a \quad v = (a,-a,c) \hfill W^{\perp} = [(1,-1,0),(0,0,1)]\]
\[v_{1}' = (1,-1,0) \quad u_{1} = \dfrac{(1,-1,0)}{||(1,-1,0)||} = \dfrac{(1,-1,0)}{\sqrt{2}} = \left( \dfrac{1}{\sqrt{2}}, -\dfrac{1}{\sqrt{2}}, 0 \right)\]
\[v_{2}' = (0,0,1) - \dfrac{\p{(0,0,1)}{(1,-1,0)}}{\p{(1,-1,0)}{(1,-1,0)}}(1,-1,0) = (0,0,1) - \dfrac{0}{2}(1,-1,0) = (0,0,1)\]
\[\beta' = \left\lbrace \left( \dfrac{1}{\sqrt{2}}, -\dfrac{1}{\sqrt{2}}, 0 \right), (0,0,1) \right\rbrace\]

\subsubsection{b) $\p{(x,y,z)}{(x',y',z')} = 2xx'+yy'+4zz'$}

\[\p{(a,b,c)}{(1,1,0)} = 2a+b \longrightarrow b=-2a \quad v = (a,-2a,c) \hfill W^{\perp} = [(1,-2,0),(0,0,1)]\]
\[v_{1}' = (1,-2,0) \quad u_{1} = \dfrac{(1,-2,0)}{||(1,-2,0)||} = \dfrac{(1,-2,0)}{\sqrt{6}} = \left( \dfrac{1}{\sqrt{6}}, -\dfrac{2}{\sqrt{6}}, 0 \right)\]
\[v_{2}' = (0,0,1) - \dfrac{\p{(0,0,1)}{(1,-2,0)}}{\p{(1,-2,0)}{(1,-2,0)}}(1,-2,0) = (0,0,1) - \dfrac{0}{6}(1,-2,0) = (0,0,1)\]
\[\beta' = \left\lbrace \left( \dfrac{1}{\sqrt{6}}, -\dfrac{2}{\sqrt{6}}, 0 \right), (0,0,1) \right\rbrace\]

\subsection{Questão 10. $W = [(1,0,0),(0,1,1),(1,-1,-1)] = [(1,0,0),(0,1,1)]$}
\subsection{a)}

\[\p{(x,y,z)}{(1,0,0)} = x = 0\]
\[\p{(x,y,z)}{(0,1,1)} = y+z = 0 \longrightarrow z = -y\]
\[W^{\perp} = (0,1,-1)\]

\subsubsection{b) $Im(T)=W \quad N(T) = W^{\perp}$}

\[T(0,1,-1) = (0,0,0) \quad T(1,0,0) = (1,0,0) \quad T(0,1,1) = (0,1,1)\]
\[(x,y,z) = a(0,1,-1)+b(1,0,0)+c(0,1,1) = (b,a+c,c-a)\]
\[\left \{ \begin{array}{@{}l@{}} x=b \\ a+c=y \longrightarrow a=y-c \\ c-a=z \longrightarrow c+c-y=z \longrightarrow c = \dfrac{y+z}{2} \longrightarrow a = \dfrac{y-z}{2} \end{array} \right.\]
\[T(x,y,z) = \dfrac{y-z}{2}(0,0,0) + x(1,0,0) + \dfrac{y+z}{2}(0,1,1) = \left( x, \dfrac{y+z}{2}, \dfrac{y+z}{2} \right)\]

\subsection{Questão 11. $\p{(x,y,z)}{(x',y',z')} = xx'+5yy'+2zz'$}
\subsubsection{a)}

\[p1: \p{(x,y,z)}{(x,y,z)} = x^{2}+5y^{2}+2z^{2} \geq 0\]
\[\qquad \text{ pois são números reais ao quadrado e somente } 0 \text{ quando } (x,y,z) = (0,0,0)\]
\[p2: \p{(x+x',y+y',z+z')}{(x''+y''+z'')} = (x+x')x'' + 5(y+y')y'' + 2(z+z')z'' =\]
\[\qquad = xx''+x'x'' + 5yy''+5y'y'' + 2zz''+2z'z'' = \p{(x,y,z)}{(x'',y'',z'')} + \p{(x',y',z')}{(x'',y'',z'')}\]
\[p3: \p{(x,y,z)}{(x',y',z')} = xx'+5yy'+2zz' = x'x+5y'y+2z'z = \p{(x',y',z')}{(x,y,z)}\]
\[p4: \p{\alpha(x,y,z)}{(x',y',z')} = \alpha xx'+5\alpha yy'+2\alpha zz' = \alpha(xx'+5yy'+2zz') = \alpha \p{(x,y,z)}{(x',y',z')} \hfill \blacksquare\]

\subsubsection{b)}

\[\text{A base } \lbrace (1,0,0), (0,1,0), (0,0,1) \rbrace \text{ já é ortogonal, basta normaliza-la}\]
\[u_{1} = \dfrac{(1,0,0)}{||(1,0,0)||} = \dfrac{(1,0,0)}{1} = (1,0,0)\]
\[u_{2} = \dfrac{(0,1,0)}{||(0,1,0)||} = \dfrac{(0,1,0)}{\sqrt{5}} = \left(0,\dfrac{1}{\sqrt{5}},0\right)\]
\[u_{3} = \dfrac{(0,0,1)}{||(0,0,1)||} = \dfrac{(0,0,1)}{\sqrt{2}} = \left(0,0,\dfrac{1}{\sqrt{2}}\right)\]
\[\beta' = \left\lbrace (1,0,0), \left(0,\dfrac{1}{\sqrt{5}},0\right), \left(0,0,\dfrac{1}{\sqrt{2}}\right) \right\rbrace\]

\subsection{Questão 12. $\p{f}{g} = \displaystyle \int_{-1}^{1} f(t)g(t)dt$}
\subsubsection{a) Sim, como visto na Questão 1. letra c)}
\subsubsection{b) $W = [(1),(1-t)]$}

\[v_{1}' = (1)\]
\[v_{2}' = (1-t) - \dfrac{\p{(1-t)}{(1)}}{\p{(1)}{(1)}}(1) = (1-t) - \dfrac{2}{2}(1) = (-t)\]
\[\beta' = \lbrace (1), (-t) \rbrace\]

\subsection{Questão 13. $S = [(1,0,1),(1,1,0),(2,1,1)] = [(1,0,1),(1,1,0)]$}
\subsubsection{a)}

\[\p{(x,y,z)}{(1,0,1)} = x+z = 0 \longrightarrow z = -x\]
\[\p{(x,y,z)}{(1,1,0)} = x+y = 0 \longrightarrow y = -x\]
\[S^{\perp} = (x,-x,-x) = [(1,-1,-1)]\]

\subsubsection{b)}

\[\p{(1,0,1)}{(1,1,0)} = 1 \neq 0\]
\[\text{Não há base ortogonal para S pois S não é subespaço de } \mathds{R}^{3}\]

\subsubsection{c)}

\[\text{Para } S \text{:}\]
\[v_{1}' = (1,0,1)\]
\[v_{2}' = (1,1,0) - \dfrac{\p{(1,1,0)}{(1,0,1)}}{\p{(1,0,1)}{(1,0,1)}}(1,0,1) = (1,1,0) - \dfrac{1}{2}(1,0,1) = \left( \dfrac{1}{2}, 1, -\dfrac{1}{2} \right)\]
\[\beta' = \left\lbrace (1,0,1), \left( \dfrac{1}{2}, 1, -\dfrac{1}{2} \right) \right\rbrace\]
\[\text{Para } S^{\perp} \text{:}\]
\[v' = (1,-1,-1)\]
\[\beta' = \left\lbrace (1,-1,-1) \right\rbrace\]

\subsection{Questão 14.}
\subsubsection{a) $2+5=7$}
\subsubsection{b) Sim, para o caso 2x2:}

\[tr(AB) = tr\left( \begin{vmatrix} ae+bg&af+bh \\ ce+dg&cf+dh \end{vmatrix} \right) = ae+bg+cf+dh\]
\[tr(BA) = tr\left( \begin{vmatrix} ea+fc&eb+fd \\ ga+hc&gb+hd \end{vmatrix} \right) = ae+cf+bg+hd\]
\[tr(AB) = tr(BA)\]

\subsubsection{c) Sim, pois transpor uma matriz não altera os elementos da diagonal principal}
\subsubsection{d) Não, para o caso 2x2:}

\[tr(A) = (tr(A^{-1}))^{-1}\]
\[a+d = \left( \dfrac{1}{ad-bc}(d+a) \right)^{-1}\]
\[a+d = \dfrac{ad-bc}{a+d}\]
\[\text{Que apenas é valido quando } -bc = a^{2}+d^{2}+ad\]

\subsubsection{e) Não, para o caso 2x2:}

\[tr(AB) = tr(A)tr(B)\]
\[ae+bg+cf+dh = (a+d)(e+h)\]
\[ae+bg+cf+dh = ae+ah+de+dh\]
\[\text{Que apenas é valido quando } bg+cf = ah+de\]

\subsection{Questão 15.}
\subsubsection{a) $\p{A}{B} = tr(B^{t}A)$}

\[p1: \p{A}{A} = tr(A^{t}A) = tr\left( \begin{vmatrix} a&c \\ b&d \end{vmatrix} \begin{vmatrix} a&b \\ c&d \end{vmatrix} \right) = tr\left( \begin{vmatrix} a^{2}+b^{2}&ac+bd \\ ac+bd&c^{2}+d^{2} \end{vmatrix} \right) = a^{2}+b^{2}+c^{2}+d^{2} \geq 0\]
\[\text{ pois são números reais ao quadrado e somente } 0 \text{ quando } A = \begin{vmatrix} 0&0 \\ 0&0 \end{vmatrix}\]
\[p2: \p{A+B}{C} = tr(C^{t}(A+B)) = tr(C^{t}A + C^{t}B) = tr(C^{t}A) + tr(C^{t}B) =\]
\[ = \p{A}{C} + \p{B}{C} \text{ pela propriedade do traço: } tr(A+B) = tr(A)+tr(B)\]
\[p3: \p{A}{B} = \p{B}{A} \text{ pela propriedade do traço: } tr(AB) = tr(BA)\]
\[p4: \p{\alpha A}{B}= \alpha \p{A}{B} \text{ pela propriedade do traço: } tr(\alpha A) = \alpha tr(A) \hfill \blacksquare\]

\subsubsection{b) $\beta = \left\lbrace \begin{vmatrix} 1&0 \\ 0&1 \end{vmatrix} \begin{vmatrix} 1&1 \\ 0&0 \end{vmatrix} \begin{vmatrix} 1&0 \\ 1&1 \end{vmatrix} \begin{vmatrix} 1&1 \\ 1&1 \end{vmatrix} \right\rbrace$}

\[v_{1}' = \begin{vmatrix} 1&0 \\ 0&1 \end{vmatrix} \quad u_{1} = \dfrac{1}{\sqrt{2}} \begin{vmatrix} 1&0 \\ 0&1 \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} \dfrac{1}{\sqrt{2}}&0 \\ 0&\dfrac{1}{\sqrt{2}} \end{vmatrix}\]
\[v_{2}' = \begin{vmatrix} 1&1 \\ 0&0 \end{vmatrix} - \dfrac{\p{\begin{vmatrix} 1&1 \\ 0&0 \end{vmatrix}}{\begin{vmatrix} 1&0 \\ 0&1 \end{vmatrix}}}{\p{\begin{vmatrix} 1&0 \\ 0&1 \end{vmatrix}}{\begin{vmatrix} 1&0 \\ 0&1 \end{vmatrix}}} \begin{vmatrix} 1&0 \\ 0&1 \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} 1&1 \\ 0&0 \end{vmatrix} - \dfrac{1}{2} \begin{vmatrix} 1&0 \\ 0&1 \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} \dfrac{1}{2}&1 \\ 0&-\dfrac{1}{2} \end{vmatrix}\]
\[u_{2} = \dfrac{1}{\sqrt{\dfrac{3}{2}}} \begin{vmatrix} \dfrac{1}{2}&1 \\ 0&-\dfrac{1}{2} \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} \dfrac{1}{\sqrt{6}}&\dfrac{\sqrt{2}}{\sqrt{3}} \\ 0&-\dfrac{1}{\sqrt{6}} \end{vmatrix}\]
\[v_{3}' = \begin{vmatrix} 1&0 \\ 1&1 \end{vmatrix} - \dfrac{\p{\begin{vmatrix} 1&0 \\ 1&1 \end{vmatrix}}{\begin{vmatrix} \dfrac{1}{2}&1 \\ 0&-\dfrac{1}{2} \end{vmatrix}}}{\p{\begin{vmatrix} \dfrac{1}{2}&1 \\ 0&-\dfrac{1}{2} \end{vmatrix}}{\begin{vmatrix} \dfrac{1}{2}&1 \\ 0&-\dfrac{1}{2} \end{vmatrix}}}\begin{vmatrix} \dfrac{1}{2}&1 \\ 0&-\dfrac{1}{2} \end{vmatrix} - \dfrac{\p{\begin{vmatrix} 1&0 \\ 1&1 \end{vmatrix}}{\begin{vmatrix} 1&0 \\ 0&1 \end{vmatrix}}}{\p{\begin{vmatrix} 1&0 \\ 0&1 \end{vmatrix}}{\begin{vmatrix} 1&0 \\ 0&1 \end{vmatrix}}}\begin{vmatrix} 1&0 \\ 0&1 \end{vmatrix} =\]
\[= \begin{vmatrix} 1&0 \\ 1&1 \end{vmatrix} - \dfrac{0}{\dfrac{3}{2}}\begin{vmatrix} \dfrac{1}{2}&1 \\ 0&-\dfrac{1}{2} \end{vmatrix} - \dfrac{2}{2}\begin{vmatrix} 1&0 \\ 0&1 \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} 1&0 \\ 1&1 \end{vmatrix} - \begin{vmatrix} 1&0 \\ 0&1 \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} 0&0 \\ 1&0 \end{vmatrix}\]
\[u_{3} = \dfrac{1}{\sqrt{1}}\begin{vmatrix} 0&0 \\ 1&0 \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} 0&0 \\ 1&0 \end{vmatrix}\]
\[v_{4}' = \begin{vmatrix} 1&1 \\ 1&1 \end{vmatrix} - \dfrac{\p{\begin{vmatrix} 1&1 \\ 1&1 \end{vmatrix}}{\begin{vmatrix} 0&0 \\ 1&0 \end{vmatrix}}}{\p{\begin{vmatrix} 0&0 \\ 1&0 \end{vmatrix}}{\begin{vmatrix} 0&0 \\ 1&0 \end{vmatrix}}}\begin{vmatrix} 0&0 \\ 1&0 \end{vmatrix} - \dfrac{\p{\begin{vmatrix} 1&1 \\ 1&1 \end{vmatrix}}{\begin{vmatrix} \dfrac{1}{2}&1 \\ 0&-\dfrac{1}{2} \end{vmatrix}}}{\p{\begin{vmatrix} \dfrac{1}{2}&1 \\ 0&-\dfrac{1}{2} \end{vmatrix}}{\begin{vmatrix} \dfrac{1}{2}&1 \\ 0&-\dfrac{1}{2} \end{vmatrix}}}\begin{vmatrix} \dfrac{1}{2}&1 \\ 0&-\dfrac{1}{2} \end{vmatrix} - \dfrac{\p{\begin{vmatrix} 1&1 \\ 1&1 \end{vmatrix}}{\begin{vmatrix} 1&0 \\ 0&1 \end{vmatrix}}}{\p{\begin{vmatrix} 1&0 \\ 0&1 \end{vmatrix}}{\begin{vmatrix} 1&0 \\ 0&1 \end{vmatrix}}}\begin{vmatrix} 1&0 \\ 0&1 \end{vmatrix} =\]
\[\begin{vmatrix} 1&1 \\ 1&1 \end{vmatrix} - \dfrac{1}{1}\begin{vmatrix} 0&0 \\ 1&0 \end{vmatrix} - \dfrac{1}{\dfrac{3}{2}}\begin{vmatrix} \dfrac{1}{2}&1 \\ 0&-\dfrac{1}{2} \end{vmatrix} - \dfrac{2}{2}\begin{vmatrix} 1&0 \\ 0&1 \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} -\dfrac{1}{3}&\dfrac{1}{3} \\ 0&\dfrac{1}{3} \end{vmatrix}\]
\[u_{4} = \dfrac{1}{\dfrac{1}{\sqrt{3}}}\begin{vmatrix} -\dfrac{1}{3}&\dfrac{1}{3} \\ 0&\dfrac{1}{3} \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} -\dfrac{1}{\sqrt{3}}&\dfrac{1}{\sqrt{3}} \\ 0&\dfrac{1}{\sqrt{3}} \end{vmatrix}\]
\[\beta' = \left\lbrace \begin{vmatrix} \dfrac{1}{\sqrt{2}}&0 \\ 0&\dfrac{1}{\sqrt{2}} \end{vmatrix}, \begin{vmatrix} \dfrac{1}{\sqrt{6}}&\dfrac{\sqrt{2}}{\sqrt{3}} \\ 0&-\dfrac{1}{\sqrt{6}} \end{vmatrix}, \begin{vmatrix} 0&0 \\ 1&0 \end{vmatrix}, \begin{vmatrix} -\dfrac{1}{\sqrt{3}}&\dfrac{1}{\sqrt{3}} \\ 0&\dfrac{1}{\sqrt{3}} \end{vmatrix} \right\rbrace\]

\subsection{Questão 16. $A = (-1,3) \quad B = (5,2) \quad F = (3,2)$}

\[AB = (5,2) - (-1,3) = (6, -1)\]
\[\mathds{T} = \p{(6,-1)}{(3,2)} = 16\]

\subsection{Questão 17. $\p{(x_{1},y_{1})}{(x_{2},y_{2})} = |x_{2}-x_{1}|+|y_{2}-y_{1}|$}

\[\text{Não define produto interno pois não satisfaz a propriedade 4:}\]
\[p4: \p{\alpha(x_{1},y_{1})}{(x_{2},y_{2})} = |x_{2}-\alpha x_{1}|+|y_{2}-\alpha y_{1}| = \]
\[ \alpha \left( \biggr| \dfrac{x_{2}}{\alpha}-x_{1} \biggr| + \biggr| \dfrac{y_{2}}{\alpha}-y_{1} \biggr| \right) = \alpha \p{(x_{1},y_{1})}{\left(\dfrac{x_{2}}{\alpha}, \dfrac{y_{2}}{\alpha}\right)} \neq \alpha \p{(x_{1},y_{1})}{(x_{2},y_{2})}\]

\subsection{Questão 18.}

\[O = (0,0,0) \qquad OA = A-O = (1,1,0) \qquad\quad ||OA|| = \sqrt{2}\]
\[A = (1,1,0) \qquad AB = B-A = (-1,0,1) \qquad ||AB|| = \sqrt{2} \qquad\qquad v = 1m/s\]
\[B = (0,1,1) \qquad BO = B-O = (0,-1,-1) \quad ||BO|| = \sqrt{2}\]
\[OA: 0s \rightarrow 1s = \p{(1,1,0)}{(1,1,1)} (1-0) = 2\]
\[OA: 1s \rightarrow \sqrt{2}s = \p{(1,1,0)}{(1,1,-1)} (\sqrt{2}-1) = 2\sqrt{2}-2\]
\[AB: \sqrt{2}s \rightarrow 2s = \p{(-1,0,1)}{(1,1,-1)} (2-\sqrt{2}) = 2\sqrt{2}-4\]
\[AB: 2s \rightarrow 2\sqrt{2}s = \p{(-1,0,1)}{(1,-1,1)} (2\sqrt{2}-2) = 0\]
\[BO: 2\sqrt{2}s \rightarrow 3s = \p{(0,-1,-1)}{(1,-1,1)} (3-2\sqrt{2}) = 0\]
\[BO: 3s \rightarrow 4s = \p{(0,-1,-1)}{(-1,1,1)} (4-3) = -2\]
\[BO: 4s \rightarrow 3\sqrt{2}s = \p{(0,-1,-1)}{(-1,-1,-1)} (3\sqrt{2}-4) = 6\sqrt{2}-8\]
\[\mathds{T} = \dfrac{10\sqrt{2}-14}{\sqrt{2}} = 10-7\sqrt{2}\]

\subsection{Questão 19. $\p{A}{B} = ae+2bf+3cg+dh \hfill A = \begin{vmatrix} 1&-1 \\ 2&1 \end{vmatrix}, B = \begin{vmatrix} 1&-1 \\ 2&1 \end{vmatrix}$}

\[\p{A}{B} = 1+2+12+x = 15+x\]
\[\p{A}{B} = \cos \theta ||A|| ||B|| \hfill \cos90^{\circ} = 0\]
\[15+x = 0 \longrightarrow x = -15\]

\end{document}